吹起區選集結號

2019年01月21日

吹起區選集結號
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

這幾年反專制力量被中共和特區政權不斷打擊，好像是節節敗退，但終於捱到了2019年。在11月的區議會選舉，反專制力量有機會向專制政權作出反擊，但條件是由現在開始，就要吹響區選的集結號，讓反專制的力量能集結起來，用他們手上的選票去有力地反擊專制政權。

傘運後，反專制陣營曾再次進擊，分別是2015年的區議會選舉和2016年的立法會選舉。前者因集結的時間不夠，雖有多名傘兵參選，也有斬獲，但不足以改變區議會格局。後者卻因各政治力量選擇了各自為戰，雖然透過雷動計劃把部份選民策略地聯合起來，集結仍不足。雖是如此，反專制力量已取得歷史上最多的議席數目，但還未足以改變立法會的政治格局。

但中共已看到一旦反專制力量能成功集結起來，力量會非常強大，有力突破現有體制的政治格局，故在2016立法會選舉之後，針對反專制力量進行了一系列打壓及分化的行動。首先利用宣誓事件，褫奪六名議員的資格，再通過選舉主任把支持港獨、自決的公民的參選權也褫奪了。這令不少反專制選民對議會失望，連投票也不願。連番的政治檢控，又大大提升街頭抗爭的代價。中共在傘運後成功打擊反專制力量，令他們相信在街頭及議會抗爭的效用已被大幅削弱，目的是要使反專制力量難以再次集結起來。

現在中共專制政權步步壓迫，街頭行動或許不會即時帶來很大改變，但港人手上仍有非常有力的抗爭武器，就是我們的選票。一天中共還容許在香港進行選舉，即使中共手上有大量資源提供給親專制候選人，但到此時此刻，反專制力量在選舉中仍有優勢，但條件是支持反專制的港人能透過某些方式集結起來。反專制力量當前最大的挑戰，不是中共的打壓及親專制力量已變得很純熟的選舉技巧，而是反專制的港人在民主抗爭路上失卻了信心和希望。

18區組建反專制聯盟

因此，反專制力量必須想方法吹起響亮的集結號，讓選民在2019年的區議會選舉再一次集結起來。時間已是很緊迫，但不是沒有機會，至少相比2015年的選舉，還是多一點。要把反專制的號角聲響起傳遍香港，不能只在一個點吹響號角，而是要在18區都要有人一個接一個地吹響區選的集結號。

集結號的號角聲關鍵是要吹奏出希望。散播希望不能含含糊糊的，而是要清楚地告訴選民他們的選票如何能帶來改變。若能在18區，都組成反專制的參選聯盟，提出具體的政綱，清楚表明若聯盟能在選舉中取得他們所屬的區議會的控制權，他們會如何運用區議會這平台、權力及資源（即使很有限），去為社區帶來實質的改變。這不應只局限於提出一些如何改善社區狀況的建議（如增加某些設施和服務），更要包括一些能根本地改變社區管治的模式（如提升區議會議政水平的方法、加入更多公民能參與決策的程序、強化公民監察區議會的渠道等）。

若反專制的參選聯盟在18區都能先後響起集結號，打起區議會奪半的旗號，那應能喚起一些人的注意，但那還是不足。反專制的反擊不能只由參選聯盟來負責，所有響應的公民社會團體及個別公民，也可聯合起來，深入到社區的每一個角落去吹起集結號，先呼籲更多人登記為選民，再積極在區選投票。

或許開始時，號角聲只會是零零散散的，但只要由現在開始，能堅持地把這集結號吹響直至11月的選舉日，我相信陸陸續續在不同社區會有居民起來和應，以他們的方式在社區內也去吹響集結號，號召所有反專制的港人出來投票，以選票抗爭。若能奪得一定數量的區議會控制權，那就能帶動改變香港政治格局的勢頭，目標接着就是2020的立法會選舉。選戰集結號的號角聲將會在未來兩年，在香港不停響起！

戴耀廷
港大法律系副教授

上一則
上一則
論《國歌法》 (古德明)
下一則
歡迎投稿